心痛青年用血換自由 前線護士：香港冇得退

心痛青年用血換自由
前線護士：香港冇得退

即使港府無視百萬人上街，羅卓堯仍堅信遊行能凝聚民意，讓港人堅持抗爭。李家皓攝

【本報訊】過去半年來，香港人已上街遊行過無數次，在擁有民主的國家中，100萬人、200萬人的遊行已足以令政府倒台。不過，林鄭月娥領導的香港特區政府，對港人的訴求至今仍然充耳不聞，政警聯手血腥打壓從沒停過，一幕幕血淋淋的畫面每日上演，令人懷疑和平遊行是否還有用，東區醫院護士羅卓堯卻從沒懷疑過和平遊行是否還有用。

相關新聞：警旺角放新年第一彈

「點解個社會推下一代去死」

羅半年來參加遊行、在遊行期間擔任義務救援工作，元旦日以新工會醫管局員工陣線身份參與遊行，越走越前，「香港係退無可退，如果仲唔反抗，連好基本嘅言論自由、新聞自己都會漸漸失去，咁香港仲係唔係香港，香港仲係唔係適合大家下一代生活嘅地方？」

和勇不分，各自努力，令香港人走過艱苦的2019年，繼續2020年與暴力政權的硬仗。過去半年來，羅卓堯在遊行中，見證無數次警方打壓合法遊行，「人哋一家大細出嚟，你突然放TG，人哋推住BB車點走。有冇需要每次大範圍用武器驅散和理非？」不少和理非市民在警方濫捕下，被迫捲入暴力場面。不過，打壓越大反抗越大，香港人在自己的崗位上，用盡一切方法去抗爭。很多未能在前線勇武抗爭的市民，會繼續選擇以遊行方式抗衡暴政。

羅卓堯認為，遊行是讓不同光譜的抗爭者聚集在一起，可以展示民意的力量，「大家見到大家，和理非、勇武，大家都企出嚟，繼續為呢件事奮鬥落去，咁係一個鼓舞，令大家能夠繼續行落去」。

有人會認為參與遊行是和理非的贖罪劵，甚至乎已經沒有用，羅卓堯並不同意，「學江永祥（警察公共關係科高級警司）話齋，要拉闊啲個畫面，唔能夠獨立切割遊行集會係無用」，正如不少海外港人，在世界不同地方繼續聲援香港一樣，能夠擴大國際戰線。

2020年抗爭之路應該如何走下去，沒有人敢說有答案。區議會選舉後，新的抗爭路線是組織工會，醫管局員工陣線也受到這股政治浪潮啟發而成立，工會也會參與元旦遊行。

羅卓堯認為，今年元旦遊行的逼切性是前所未有，因為警暴每一日都在市民身邊發生。作為前線護士的他，見過年輕抗爭者身體受到不可逆轉的創傷，「切咗個器官係唔會生返出嚟，點解𠵱家個社會係推緊下一代去死？」

一大群年輕人甚至犧牲自己的生命，以鮮血、前途及青春，喚醒香港人一起反抗，以換取下一代的自由，「好似喺監獄自我犧牲一樣，令影響整個監獄，其實𠵱家大家都好似坐緊監咁，令到大家知道有需要出嚟」，否則香港可能變得更差，甚至無法繼續居住以至生存。

■記者陳沛冰